\section{Referências}

COMITÊ BRASILEIRO DE BARRAGENS (RJ) (ed.). Apresentação das Barragens. In: Apresentação de Barragens. [S. l.], 2020. Disponível em: http://cbdb.org.br/apresentacao-das-barragens. Acesso em: 20 maio 2020.

\vspace{.5cm}
\noindent INSTITUTO MINERE (BH). Principais usos das barragens e suas aplicabilidades: Geotecnia e Barragens. [S. l.]: Luiz Paniago, 26 out. 2018. Disponível em: https://institutominere.com.br/blog/principais-usos-das-barragens-e-suas-aplicabilidades. Acesso em: 15 maio 2020.

\vspace{.5cm}
\noindent CURSO SOBRE UTILIZAÇÃO DO GUIA DE REVISÃO PERIÓDICA DE SEGURANÇA DE BARRAGEM E DE DIRETRIZES PARA ELABORAÇÃO DE PROJETOS DE BARRAGENS, 2017, Rio de Janeiro. Manual do Empreendedor sobre de Segurança de Barragens - Volumes III e V [...]. [S. l.: s. n.], 2017. 90 p. v. 2. Tema: Barragens de Aterro - Terra e Enrocamento. Disponível em: http://www.snisb.gov.br/portal/snisb/downloads/capacitacao/Arquivos\_Cursos/curso-guia-de-diretrizes-para-elaboracao-de-projeto-de-barragens-e-revisao-periodi\newline ca-modulo-2-barragens-de-aterro.pdf. Acesso em: 14 maio 2020.

\vspace{.5cm}
\noindent\uppercase{Tópicos em Geotecnia e Obras de Terra} : BARRAGENS DE TERRA E ENROCAMENTO, [s. l.], v. Unidade 5, p. 15-17, 2004. Disponível em: http://www.ufjf.br/nugeo/files/2009/11/togot\_unid05.pdf. Acesso em: 11 maio 2020.

\vspace{.5cm}
\noindent\uppercase{Agência Nacional de Águas}. Curso de Segurança de Barragens: Boas práticas, [s. l.], aula 3, 2016. Disponível em: http://progestao.ana.gov.br/portal/progestao/destaque-superior/\newline boas-praticas/curso-de-seguranca-de-barragens-daee-1/aula-3-segur-barragem-2016tipo.pdf.\newline Acesso em: 15 maio 2020.

\vspace{.5cm}
\noindent COMPACTAÇÃO - Mecânica dos Solos. YouTube: Me Salva! ENEM 2020, 2016. Disponível em: https://www.youtube.com/watch?v=XSYzfMIT-4s. Acesso em: 15 maio 2020.

\vspace{.5cm}
\noindent ROCHA, Gabriel dos Santos; TAMADA, Kikuo. DESVIO DE RIOS PARA A CONSTRUÇÃO DE BARRAGENS. Boletim Técnico, [S. l.], p. 13-15, 8 fev. 2016. Disponível em: https://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/3/3147/tde-08122006-164741/publico/BoletimTec\newline nicoGabrielRocha.pdf. Acesso em: 13 maio 2020.